\section{Conclusion}
Dans ce chapitre, différentes métriques potentielles ont été présentées qui avaient pour but de participer à la V\&V d'un logiciel dont les éléments adaptatifs ont été implémentés avec les patrons présentés à la section \ref{sec:design-patterns}. La réalisation que la structure mise en place par l'utilisation des patrons de conception ne garantit pas une implémentation sans faille indique que le développement de nouvelles méthodes de V\&V est nécessaire.

La métrique choisie pour le présent projet de recherche est la couverture de l'espace d'adaptation. Cette métrique apporte une aide importante pour minimiser les situations de comportements indéfinis. Comme les patrons de conception se concentrent uniquement sur la structure pour l'adaptation, l'utilisation d'une telle métrique offre une façon d'augmenter la confiance des développeurs en la réalisation d'une application qui utilise cette structure.
Comme le chapitre \ref{chpt:article2} focalise sur la formalisation et l'utilisation concrète des deux versions de la métrique, plusieurs détails d'implémentation sont omis. Dans le présent chapitre, le pseudo-code de la fonction implémentant la métrique est donné à la section \ref{sec:metrics-impl-details} ainsi que des détails sur les stratégies de calculs utilisés. Une critique de l'implémentation est également présentée, particulièrement au niveau de l'implémentation de la couverture récurrente qui est fonctionnelle, mais considérée non optimale.
